\subsection{Sviluppo agile e protezione da vulnerabilità}

% TODO questa parte andrebbe spostata nel capitolo del modello Open Source ?
% Qui facciamo un'analisi delle informazioni sul repository, collegandole
% con parametri di qualità del progetto.
Innanzitutto osserviamo qualche dettaglio dei progetti più utilizzati negli
ultimi tempi:

  \begin{center}
    \begin{tabular}{c c c c c}
      Framework & Contributors \footnote{} & Ultima release & Data uscita & Licenza \\
      \midrule
      \textbf{Django} & 1409 & 1.11.1 & 6/05/2017 & BSD - 3 Clausole \\
      \textbf{Flask} & 405 & 0.12.2 & 16/05/2017 & BSD - 3 Clausole \\
      \textbf{Ruby on Rails} & 3296 & 5.5.1 & 12/05/2017 & MIT \\
      \textbf{Laravel} & 406 & 5.4.23 & 11/05/2017 & MIT \\
      \textbf{Symfony} & 1450 & 3.2.8 & 1/05/2017 & MIT \\
      \textbf{Meteor} & 344 & 1.4.4 & 2/05/2017 & MIT \\
      \textbf{Express} & 209 & 4.15.3 & 17/05/2017 & MIT \\

      \midrule
      \end{tabular}
  \end{center}

  La prima cosa che salta all'occhio è il numero di contributors per progetto,
  questo risulta estremamente elevato avvicinandosi addirittura al migliaio di
  sviluppatori per progetto \footnote{Questo numero non rappresenta la
  quantità di sviluppatori che lavorano contemporaneamente ma solo le persone
  hanno contribuito al progetto con almeno una modifica.}. Questo dato è
  indice di quanto importante sia la storia e l'esperienza accumulata dal
  progetto. Maggiori saranno i contributors, migliori saranno la
  documentazione, la community, il numero di guide e tutorial non ufficiali,
  il numero di bug reports e suggerimenti.

  Analizziamo ora la data d'uscita dell'ultima versione di ogni framework.
  Notiamo una similitudine abbastanza evidente, sopratutto considerando che i dati
  raccolti risalgono alla fine del mese di Maggio 2017; possibile che tutti
  questi progetti abbiano una data d'uscita così ravvicinata ? Si tratta
  forse di una coincidenza ?
  No, non è un caso, ma un indizio importante sulla qualità e sul lavoro
  costante che viene effettuato su questi progetti. Tra le metodologie di
  sviluppo software con maggior successo, i principi dettati dall'
  \textit{Agile Manifesto} \cite{software:agile:manifesto} sono quelli
  ritenuti fondamentali per la salute di un progetto software; quasi tutte
  le metodologie di sviluppo software che si sono rivelate di successo negli
  ultimi decenni (SCRUM, Unified Process, Agile Modeling), hanno alla loro
  base un ciclo di sviluppo rapido, con frequenti rilasci di nuove versioni.
  È quindi evidente che i frameworks che abbiamo preso in considerazione,
  abbiano adottato un modello di sviluppo che abbraccia questo principi e,
  per questo, possiamo osservare rilasci estremamente frequenti.

  Analizziamo ancora più in dettaglio questo aspetto: perché è così importante
  avere rilasci frequenti ? Si potrebbe sottovalutare estremamente questo
  dettaglio, pensando che "se il software funziona, allora non ho motivo di
  aggiornarlo", filosofia di pensiero che in lingua
  inglese viene espressa dalla frase \textit{"If it ain't broke, don't fix it"}.

  Il problema principale deriva dalle \textbf{falle di sicurezza} presenti nel
  software: esse sono praticamente impossibili da evitare, anche per un
  programmatore esperto. Se un utente malintenzionato viene a conoscenza di
  una falla di sicurezza, l'applicazione che abbiamo prodotto sarà vulnerabile
  ad attacchi in grado di arrecare danni al sistema, o ancor peggio,
  in grado di ottenere e manipolare informazioni sensibili.

  Per pensare alla portata di questo genere di problemi basta guardare cosa è
  successo solo qualche mese fa con \textbf{Wannacry} \cite{wiki:wannacry}, un
  attacco \textit{ransomware} % TODO Ransomware in appendice ? che ha colpito
  a livello mondiale i calcolatori con sistema operativo Microsoft Windows
  (versione XP, Vista, 7, 8, 10); esso criptava i dati presenti sui dischi di
  memoria e richiedeva un pagamento in Bitcoin % TODO appendice ? per poterli
  riavere indietro. Questo ransomware è riuscito a colpire più di 230'000
  computer sparsi in più di 150 nazioni, danneggiando pesantemente le
  infrastrutture del \textit{National Healt Service} britannico, creando forte
  disagio nelle strutture ospedaliere. L'attacco ha sfruttato un bug presente
  nel protocollo closed-source SMB (Server Message Block), sviluppato
  internamente da Microsoft. Questo protocollo si è dimostrato insicuro già
  nel 2014 dove è stato responsabile del Sony-Pictures-hack
  \cite{wiki:sonypictureshack}, famoso leak di informazioni che ha portato
  notevoli tensioni tra, l'allora presidente degli USA, Barack Obama e Kim
  Jong-un, importante esponente politico nord coreano.

  % TODO Parlare anche di Vault 7 ?
  % https://en.wikipedia.org/wiki/Vault_7

  Stiamo entrando nel pieno dell'era dell'\textbf{Internet of Things} dove
  ogni dispositivo avrà del software in grado di comunicare tramite tecnologie
  di rete; potenzialmente, una falla su un singolo dispositivo potrebbe
  compromettere un'intera infrastruttura di migliaia di calcolatori
  interconnessi. Creare applicazioni software sicure e mantenerle costantemente
  aggiornate non è solo una buona pratica, ma dovrebbe essere un obbligo
  morale, dettato dal senso di responsabilità.

  Fatti questi ragionamenti, risulta più facile capire quanto il reale
  vantaggio dell'utilizzo di un framework non sta nelle funzionalità software
  già implementate, ma nella qualità che esse possiedono dopo anni
  di continuo raffinamento e testing.

  Per approfondire questo tema, andiamo ad analizzare qualcosa di più concreto,
  ovvero meccanismi di sicurezza che i frameworks includono.

  \subsubsection{Prevenzione da exploit comuni}

  \paragraph{CSRF} acronimo di \textit{Cross-Site Request Forgery}, conosciuto
  anche come attacco one-click, è un tipo di exploit dove comandi non
  autorizzati sono trasmessi dall'account di un utente fidato. Spesso questo
  utente viene ingannato, anche tramite una semplice email ricevuta da un
  account familiare; supponiamo che dopo un'escursione in montagna, Trudy
  invii questa mail a Mario, cosa vi aspettate che faccia il seguente
  pulsante?

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/CSRF}
  \end{center}

  Mario cliccherà sul pulsante aspettandosi di aprire una pagina web
  contenente le foto della giornata in montagna ma, in realtà, abiliterà il
  trasferimento di 10'000\euro{} dal suo conto in banca a
  quello di Trudy. Osserviamo il codice utilizzato per produrre il pulsante:

\begin{minted}[frame=lines, linenos]{html}
<form action="trasferisci_denaro.php" method="POST">
<input type="hidden" name="beneficiario" value="Trudy">
<input type="hidden" name="somma_da_versare" value="10000">

<input type="submit" value="Clicca per vedere le foto">
</form>
\end{minted}

  La richiesta HTTP generata sarà la seguente:

\begin{minted}{html}
POST http://bank.com/trasferisci_denaro.php HTTP/1.1
beneficiario=Trudy&somma_da_versare=10000
\end{minted}

  Se Mario è autenticato su bank.com e se il suo account risulta in sessione,
  allora la richiesta verrà effettuata.
  Da notare che questa form richiede che l'utente clicchi il bottone, ma se
  javascript è abilitato allora è possibile eseguire automaticamente
  quest'azione tramite un codice simile:

\begin{minted}{javascript}
<body onload="document.forms[0].submit()">
\end{minted}

  Nella maggior parte dei frameworks web è presente un middleware che si occupa
  di bloccare questo tipo di attacchi; per farlo, invia un token univoco alle
  pagine che contengono delle form per invio dei dati e, sulla ricezione delle
  form compilate, verificherà la presenza e la validità di questo token. Così
  facendo nessuno, oltre l'utente stesso, potrà avere accesso a questa chiave.
  Accorgimento importante che lo sviluppatore dovrà mantenere, dato che questo
  comportamento del middleware si attiva solamente sulle richieste POST, sarà
  quello di aderire alla buona pratica di associare ai metodi HTTP safe
  (definiti nell'RFC 7231 \cite{software:RFC:7231_http_safe_methods}),
  operazioni che non modifichino lo stato degli oggetti. In pratica i metodi
  safe devono essere \textit{"read-only"} dunque senza effetti collaterali.


  % Dal sito di Django:
  % XSS attacks allow a user to inject client side scripts into the browsers
  % of other users. This is usually achieved by storing the malicious scripts in
  % the database where it will be retrieved and displayed to other users, or by
  % getting users to click a link which will cause the attacker’s JavaScript to
  % be executed by the user’s browser.
  \paragraph{XSS} (Cross Site Scripting) è un'altra vulnerabilità molto
  diffusa . Si verifica quando è possibile inserire, in una qualsiasi form
  dell'applicazione, del codice di scripting che verrà salvato sul database
  all'invio della form e che, quando verrà effettuata una richiesta ad un
  certo URL, verrà caricato all'interno della pagina HTML che verrà
  interpretato sul browser della vittima; Per evitare questo, è sufficiente
  effettuare l'escaping del codice HTML quando si va ad inserirlo all'interno
  dei templates, in maniera tale da ripulire l'output e non inserire script
  malevoli. Questo però è un passaggio che può essere facilmente dimenticato,
  all'interno di grosse applicazioni, lasciando uno spiraglio per hacker con
  cattive intenzioni. Per questo motivo, dunque, i frameworks web offrono di
  default l'escaping HTML a livello di template system: in questo modo, anche
  se il codice malevolo viene salvato sul database, non verrà mai recapitato
  sul browser della vittima.


  % SQL injection is a type of attack where a malicious user is able to
  % execute arbitrary SQL code on a database. This can result in records being
  % deleted or data leakage.
  % By using Django’s querysets, the resulting SQL will be
  % properly escaped by the underlying database driver. However,
  % Django also gives developers power to write raw queries or execute custom sql.
  % These capabilities should be used sparingly and you should always be careful to
  % properly escape any parameters that the user can control. In addition, you
  % should exercise caution when using extra() and RawSQL.
  \paragraph{SQL Injection} è un tipo di attacco dove un utente malevole è
  in grado di eseguire codice SQL arbitrario su un database. Questo può
  portare alla cancellazione o a leak di informazioni sensibili.
  I frameworks offrono uno strato di astrazione del database che, tra i vari
  vantaggi, offre anche quello di costurire query SQL tramite l'utilizzo di
  vari metodi e funzioni, le quali garantiranno che la query finale sia sicura.
  Per fare ciò, la query verrà prima validata da un componente specifico che
  ne effettuerà l'escaping del codice SQL.

  Grazie a questi meccanismi di sicurezza già implementati e costantemente
  revisionati, sarà immediato scrivere un'applicazione sicura già nella
  prima versione stabile di rilascio, garantendo un'alta qualità del software
  prodotto.
